\incdir {inc-dns}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% DNS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreA {DNS}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Intro
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Introduction}

\begin {frame} {Nommage des nœuds Internet}

    Problème : les adresses IP ne sont pas faciles à mémoriser.

    Solution : faire une table de correspondance (fichier \texttt
    {hosts.txt} original)

    \medskip

    Problèmes :

    \begin {itemize}
	\item impraticable au delà de quelques centaines de machines \\
	    \implique administration impossible

	\item ambiguités inévitables \\
	    Exemple : des milliers de machines nommées «~\emph{venus}~»
    \end {itemize}

    Solution : espace de noms hiérarchique et distribué

\end {frame}


\begin {frame} {Nommage}

    Espace de noms hiérarchique :

    \begin {center}
	\fig {tree-1} {.8}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Nommage des nœuds Internet}

    \emph {Top-level domains} :

    \ctableau {} {|cl|} {
	\code{com} & sociétés privées \\
	\code{edu} & universités \\
	\code{gov} & agences gouvernementales \\
	\code{mil} & departement of defense \\
	\code{net} & organisations de réseaux \\
	\code{org} & autres organisations \\
	\code{arpa} & domaine de service \\
	pays (2 lettres) & toutes organisations dans le pays \\
	\code{info}, \code{xxx}, etc. & nouveaux TLD attribués
	    par l'IANA \\
    }

\end {frame}

\begin {frame} {Nommage -- Noms absolus}

    Exemples :

    \begin {itemize}
	\item shiva.jussieu.fr.
	\item cendrillon.lptl.jussieu.fr.
	\item prep.ai.mit.edu.
    \end {itemize}
\end {frame}


\begin {frame} {Nommage -- Noms relatifs}

    ... relatifs au domaine courant (ex : \texttt {lptl.jussieu.fr})

    \begin {itemize}
	\item cendrillon
	\item cendrillon.lptl
	\item cendrillon.lptl.jussieu
	\item cendrillon.lptl.jussieu.fr
	\item shiva
	\item eclair.ccr
    \end {itemize}

    \bigskip

    Algorithme de \emph{Domain completion}~:

    {\fB
    \begin {enumerate}
	\item Entrée : requête = \emph{x},
	    domaine courant = \emph{d$_1$.d$_2 \ldots $d$_n$.}
	\item Algorithme :
	    \begin {tabbing}
		pour \= i variant de 1 à n \\
		    \> sortir si \emph{x.d$_i \ldots $d$_n$.} est trouvé \\
		fin pour
	    \end {tabbing}
    \end {enumerate}
    }
\end {frame}


\begin {frame} {Nommage}

    Exemples (avec le domaine courant \texttt {lptl.jussieu.fr})~:

    \begin {center}
	\fC
	\renewcommand {\arraystretch} {1.1}
	\begin {tabular} {l@{ \implique }l}
	    \multicolumn {2} {l} {\emph{Requête = cendrillon.lptl}} \\
		\hline
		cendrillon.lptl.lptl.jussieu.fr.	& échec \\
		cendrillon.lptl.jussieu.fr.		& succès \\
		\multicolumn {2} {l} {} \\
	    \multicolumn {2} {l} {\emph{Requête = www.unistra}} \\
		\hline
		www.unistra.lptl.jussieu.fr.		& échec \\
		www.unistra.jussieu.fr.			& échec \\
		www.unistra.fr.				& succès \\
		\multicolumn {2} {l} {} \\
	    \multicolumn {2} {l} {\emph{Requête = prep.ai.mit.edu}} \\
		\hline
		prep.ai.mit.edu.lptl.jussieu.fr.	& échec \\
		prep.ai.mit.edu.jussieu.fr.		& échec \\
		prep.ai.mit.edu.fr.			& échec \\
		prep.ai.mit.edu.			& succès % \\
	\end {tabular}
    \end {center}

\end {frame}


\begin {frame} {Nommage}
    La \textit {domain completion} entraîne une surcharge du réseau
    avec des requêtes la plupart du temps inutiles.

    \implique obsolète

    \bigskip

    Implémentations actuelles~:
    \begin {itemize}
	\item un ou plusieurs domaines de recherche explicites
	    \begin{itemize}
		\item Fichier \code{/etc/resolv.conf} sur Unix (configuré
		    statiquement ou dynamiquement via DHCP)

		\item Exemple~: \code{search unistra.fr u-strasbg.fr}

	    \end{itemize}

	\item recherche avec le nom seul, puis avec les différents
	    domaines cités
    \end {itemize}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Zones et RR 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Zones et enregistrements}

\begin {frame} {Zones}

    Espace de noms distribué : découpage en zones

    \bigskip

    Chaque zone est servie par plusieurs \emph{serveurs de noms}

    \begin {itemize}
	\item serveur maître (primaire) pour la zone : \\
	    source de la zone
	\item serveurs esclaves (secondaires) pour la zone : \\
	    disposent d'une copie (automatique) de la zone
    \end {itemize}

    Un serveur peut servir plusieurs zones

\end {frame}

\begin {frame} {Zones}
    \begin {center}
	\fig {tree-2} {.9}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Enregistrements -- Resource records}

    Une zone est un ensemble de \emph{resource records}. Par exemple~:

    \begin {center}
	\color{blue}
	\fD
	\ttfamily
	\begin {tabular} {lll}
	lptl.jussieu.fr.           & IN NS     & cendrillon.lptl.jussieu.fr. \\
	lptl.jussieu.fr.           & IN SOA    & ... \\
	lptl.jussieu.fr.           & IN MX     & 100 shiva.jussieu.fr. \\
	bambi.lptl.jussieu.fr.     & IN A      & 134.157.8.33 \\
	bambi.lptl.jussieu.fr.     & IN AAAA   & 2001::660:... \\
	bambi.lptl.jussieu.fr.     & IN WKS    & TCP smtp telnet ftp \\
	bambi.lptl.jussieu.fr.     & IN HINFO  & SUN4/SUNOS \\
	mailhost.lptl.jussieu.fr.  & IN CNAME  & bambi.lptl.jussieu.fr.
	\end {tabular}
    \end {center}

    Une requête est formulée par un \emph{resolver}.
    
    Le protocole utilisé repose sur UDP, avec basculement sur TCP si
    le volume des requêtes ou des réponses est trop important.

\end {frame}


\begin {frame} {Délégation}

    Une zone est déléguée à des serveurs (primaire et secondaire)
    grâce à l'enregistrement de type \code{NS}~:

    \begin {center}
	\fD
	\ttfamily
	\begin {tabular} {lll}
	    \multicolumn {3} {l} {\sf\textit {Zone racine}} \\ \hline
	    \code{fr.} & \code{IN NS} & \code{ns1.nic.fr.} \\
	        & \code{IN NS} & \code{d.ext.nic.fr.} \\
	    \multicolumn {3} {l} {\sf\textit {Zone fr}} \\ \hline
	    \code{jussieu.fr.} & \code{IN NS} & \code{shiva.jussieu.fr.} \\
	                & \code{IN NS} & \code{soleil.uvsq.fr.} \\
	    \multicolumn {3} {l} {\sf\textit {Zone jussieu.fr}} \\ \hline
	    \code{lptl.jussieu.fr.} & \code{IN NS} & \code{cendrillon.lptl.jussieu.fr.} \\
	    		 & \code{IN NS} & \code{parthe.lpthe.jussieu.fr.} \\
	\end {tabular}
    \end {center}

    Ces serveurs \textbf {font autorité}~: ils délivrent une
    information de référence (par opposition aux informations
    issues d'un cache)

\end {frame}

\begin {frame} {Délégation}

    Problème~: pour répondre à des requêtes dans \code{jussieu.fr},
    il faut s'adresser à \code{shiva.jussieu.fr}.

    Solution~: «~enregistrements collants~» (\textit {glue records})

    \begin {center}
	\fD
	\ttfamily
	\begin {tabular} {lll}
	    \multicolumn {3} {l} {\sf\textit {Zone fr}} \\ \hline
	    \code{jussieu.fr.} & \code{IN NS} & \code{shiva.jussieu.fr.} \\
	    \code{shiva.jussieu.fr.} & \code{IN A} & \code{134.157.0.129} \\
	\end {tabular}
    \end {center}

    Un enregistrement collant~:
    \begin {itemize}
	\item a le type \code{A} ou \code{AAAA} (adresse IP)
	\item est placé dans la zone parente (zone mère, grand-mère, etc.)
	    où il est nommé comme \code{NS}
	\item donne l'adresse IP du serveur s'il n'y a pas de moyen
	    de l'avoir «~normalement~»
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Serveurs primaire et secondaires}

    Les serveurs primaire et secondaires~:
    \begin {itemize}
	\item font autorité \\
	    \implique délivrent une information de référence
	\item ne sont pas distingués lors des requêtes \\
	    \implique primaire non privilégié par rapport aux
	    secondaires
	\item sont automatiquement répliqués \\
	    \implique grâce au «~numéro de série~» de la zone

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Serveurs primaire et secondaires}
    Réplication du primaire vers les secondaires~:

    \begin {center}
	\fig {replic} {.6}
    \end {center}

    L'interrogation périodique et le transfert de zones sont faits
    automatiquement par les serveurs secondaires
    \begin{itemize}
	\item le serveur primaire peut également provoquer une
	    notification des secondaires en cas de changement de
	    la zone
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Serveurs primaire et secondaires}

    Paramètres de la réplication = enregistrement de type \code{SOA},
    dont les données sont~:

    \ctableau {\fC} {|lp{.7\linewidth}|} {
	\textit {primary}
	    & nom du serveur primaire
	    \\
	\textit {responsible}
	    & adresse électronique du responsable de la zone
		(«~@~» remplacé par «~.~»)
	    \\
	\textit {serial}
	    & numéro de série de la zone (fonction monotone
		strictement croissante)
	    \\
	\textit {refresh}
	    & temps entre deux interrogations du primaire
		par le secondaire
	    \\
	\textit {retry}
	    & temps entre deux interrogations si \textit {refresh}
		dépassé
	    \\
	\textit {expire}
	    & temps au bout duquel le secondaire renonce à faire
		autorité
	    \\
	\textit {min ttl}
	    & TTL minimum des enregistrements de la zone renvoyés
		par le serveur
	    \\
    }

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Requêtes DNS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Requêtes DNS}

\begin {frame} {Protocole DNS}

    Format des paquets DNS~:

    \begin {center}
    \fig {dns-fmt} {.8}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Protocole DNS}

    Format de la section \emph{Question}~:

    \begin {center}
	\fig {dns-fmtq} {.8}
    \end {center}

    Format des \emph{Resource Records} (autres sections)~:

    \begin {center}
	\fig {dns-fmtrr} {.8}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Requête 1}

    On souhaite connaître l'adresse IP de bambi.lptl.jussieu.fr~:
    \bigskip

    \begin {minipage} {.3\linewidth}
	\hspace*{-1em}
	\fig {req} {}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} {.7\linewidth}
	\begin {enumerate} \fC
	    \item Question~: bambi.lptl.jussieu.fr/A ?
		\begin {itemize} \fE
		    \item réponse = (\textit {rien})
		    \item autorité~: \code{fr IN NS ns1.nic.fr}
		    \item additionnel~: \code{ns1.nic.fr IN A 1.2.3.4}
		\end {itemize}
	    \item Question~: bambi.lptl.jussieu.fr/A ?
		\begin {itemize} \fE
		    \item réponse = (\textit {rien})
		    \item autorité~: \code{jussieu.fr IN NS shiva.jussieu.fr}
		    \item additionnel~: \code{shiva.jussieu.fr IN A 134.157.0.129}
		\end {itemize}
	    \item Question~: bambi.lptl.jussieu.fr/A ?
		\begin {itemize} \fE
		    \item réponse = (\textit {rien})
		    \item autorité~: \code{lptl.jussieu.fr IN NS cendrillon.lptl.jussieu.fr}
		    \item additionnel~: \code{cendrillon.lptl.jussieu.fr IN A 134.157.8.24}
		\end {itemize}
	    \item Question~: bambi.lptl.jussieu.fr/A ?
		\begin {itemize} \fE
		    \item réponse = \code{bambi.lptl.jussieu.fr IN A 134.147.8.33}
		    \item autorité~: (\textit {rien})
		    \item additionnel~: (\textit {rien})
		\end {itemize}
	\end {enumerate}
    \end {minipage}

    \bigskip
    Toutes les réponses vont dans le cache du client

    \medskip
    Note~: chaque client DNS (\textit {resolveur}) connaît les noms
    et adresses IP des serveurs de la zone racine

\end {frame}

\begin {frame} {Requête 2}

    On souhaite \alert{ensuite} connaître l'adresse IP de
    donald.lptl.jussieu.fr~: \bigskip

    \begin {minipage} {.3\linewidth}
	\hspace*{-1em}
	\fig {req} {}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} {.7\linewidth}
	Les requêtes 1 à 3 sont inutiles car le cache du client
	contient déjà les informations~:
	\begin {center}
	\fE
	\begin {tabular} {lll}
	    \code{lptl.jussieu.fr} & \code{IN NS} & \code{cendrillon.lptl.jussieu.fr} \\
	    \code{cendrillon.lptl.jussieu.fr} & \code{IN A} & \code{134.157.8.24} \\
	\end {tabular}
	\end {center}

	\begin {enumerate} \fC
	    \addtocounter {enumi} {3}
	    \item Question~: donald.lptl.jussieu.fr/A ?
		\begin {itemize} \fE
		    \item réponse = \code{donald.lptl.jussieu.fr IN A 134.147.8.23}
		    \item autorité~: (\textit {rien})
		    \item additionnel~: (\textit {rien})
		\end {itemize}
	\end {enumerate}
    \end {minipage}

    \bigskip
    \implique optimisation importante grâce au cache du resolveur

\end {frame}

\begin {frame} {Serveur mandataire}
    Dans la pratique, le cache n'est pas dans chaque client \\
    \implique serveur \alert{mandataire}

    \begin {center}
	\fig {mandat} {.8}
    \end {center}

    Même protocole entre clients et serveur mandataire qu'entre
    serveurs (excepté le bit \textit {recursion}).
\end {frame}

\begin {frame} {Serveur mandataire}
    Intérêts d'un serveur mandataire au niveau d'une organisation~:
    \begin{itemize}
	\item mutualiser le cache entre les différents clients
	    \begin{itemize}
		\item si quelqu'un cherche un moteur de recherche
		    bien connu, l'information est vraisemblablement
		    déjà dans le cache du mandataire
	    \end{itemize}
	\item simplifier l'implémentation des clients
	    \begin{itemize}
		\item le client n'a pas à gérer toutes les requêtes
		    individuelles aux serveurs faisant autorité
		    \\
		    (timeout, panne, sélection du meilleur serveur, etc.)
	    \end{itemize}
    \end{itemize}

    \bigskip
    En pratique, chaque opérateur ou grande organisation a souvent un
    serveur mandataire

\end {frame}

\begin {frame} {Requêtes}
    \begin{termblock}{Interrogation DNS}
	Commande \code{nslookup} : accès facile au serveur de noms

	\medskip

	\lst{nslookup.sh}{\fE}{language=sh}
    \end{termblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Requêtes}
    \begin{termblock}{Interrogation DNS}
	Commande \code{dig} : utilitaire de plus bas niveau, proche
	du protocole DNS

	\medskip

	\lst{dig.sh}{\fE}{language=sh}
    \end{termblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Requêtes}
    \begin{termblock}{L'envers du décor}
	Le site \code{\url{https://messwithdns.net/}} permet de :
	\begin{itemize}
	    \item créer des enregistrements de test dans une zone réelle
	    \item de visualiser les requêtes arrivant sur le serveur DNS
	    \item de simuler des situations typiques (ou atypiques)
	\end{itemize}
	\medskip
	\implique très pédagogique pour comprendre l'\frquote{envers du décor}
    \end{termblock}
\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Conversion inverse
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Conversion inverse}

\begin {frame} {Conversion inverse}

    \begin {minipage} {.5\linewidth}
	Conversion d'adresses IP en noms

	\bigskip

	Exemple : \\
	\code{24.8.157.134.in-addr.arpa.}

	\bigskip

	Similaire pour IPv6 avec : \\
	\code{...1.0.0.2.ip6.arpa}

    \end {minipage}%
    \begin {minipage} {.5\linewidth}
	\fig {arpa} {}
    \end {minipage}

    \bigskip
    Utilise des enregistrements de type \code{PTR}

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Autres usages
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Autres usages}

\begin {frame} {Autres usages}

    En plus des conversions nom $\leftrightarrow$ adresse IP, le
    DNS peut être utilisé pour :

    \begin {itemize}
	\item annonce de propriétés (géolocalisation, clef SSH, etc.)
	\item routage du courrier
	\item annonce de services
	\item autres choses (Projet Athena...)
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Géolocalisation}

    Le DNS permet de publier la localisation d'une machine

    \begin {center}
	\fD
	\code{serveur.domaine.fr IN LOC 48 6 55.000 N 1 38 19.000 W 30.00m 1m 10000m 10m}
    \end {center}

    Décodage~:

    \ctableau {\fC} {|ll|} {
	\textit {latitude} & 48\degre 6'55" nord \\
	\textit {longitude} & 1\degre 38'19" ouest \\
	\textit {altitude} & 30 m \\
	\textit {taille} & 1 m \\
	\textit {précision horizontale} & 10 km \\
	\textit {précision verticale} & 10m \\
    }

    \implique très peu utilisé en pratique \\
    (sécurité + méconnaissance + manque d'intérêt pratique)

\end {frame}

\begin {frame} {Clef publique de serveur SSH}

    Le DNS permet de publier les empreintes de clefs publiques de
    serveurs SSH

    \begin {center}
	\fB
	\code {serveur.domaine.fr IN SSHFP 2 1 \textit {empreinte}}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item \code{2} = algorithme de chiffrement (DSS)
	\item \code{1} = type d'empreinte (SHA-1)
	\item empreinte convertie en base64
    \end {itemize}

    \medskip

    Nécessite une confiance dans la sécurité du DNS \\
    \implique DNSSEC

\end {frame}

\begin {frame} {Routage de messagerie}

    Client SMTP doit acheminer un courriel à \textit {local@remote} :
    \begin {enumerate}
	\item requête DNS \alert {\textit {remote} MX} \\
	    \implique réponse = liste de RR de type \code{MX} avec
		<\alert {\textit {poids}}, \alert {\textit {nom}}>
	\item pour chaque RR trié par \textit {poids} croissant
	    \begin {itemize}
		\item requête DNS \alert {\textit {nom} AAAA}/\alert {A}
		\item pour chaque adresse obtenue
		    \begin {itemize}
			\item tenter une connexion sur le port SMTP
			\item si succès : le dialogue SMTP s'effectue
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item si pas de RR de type \code{MX}~:
	    \begin {itemize}
		\item requête DNS \alert {\textit {remote} AAAA}/\alert {A}
		\item pour chaque adresse obtenue
		    \begin {itemize}
			\item tenter une connexion sur le port SMTP
			\item si succès : le dialogue SMTP s'effectue
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item si aucune réponse~: «~\textit {Host not found}~»
    \end {enumerate}

\end {frame}

\begin {frame} {Routage de messagerie}

    Exemple~: je souhaite envoyer un courriel à \alert {pda@unistra.fr}

    \begin {enumerate}
	\item \label {dns-req-mx}
	    requête DNS «~\alert {unistra.fr MX}~» ? \\
	    \implique réponse~:
	    \begin {center}
		\upshape\ttfamily
		\fB
		\renewcommand {\arraystretch} {1.05}
		\begin {tabular} {ll}
		    \code{unistra.fr} & \code{MX 20 mailhost-v6.u-strasbg.fr} \\
		    \code{unistra.fr} & \code{MX 10 mailhost.u-strasbg.fr} \\
		\end {tabular}
	    \end {center}
	\item requêtes DNS «~\alert {mailhost.u-strasbg.fr AAAA}/\alert {A}~» ?
	    \\
	    \implique réponse~:
	    \begin {center}
		\upshape\ttfamily
		\fB
		\renewcommand {\arraystretch} {1.05}
		\begin {tabular} {ll}
		    \code{mailhost.u-strasbg.fr} & \code{A 130.79.222.211} \\
		    \code{mailhost.u-strasbg.fr} & \code{A 130.79.222.212} \\
		    \code{...} & \\
		\end {tabular}
	    \end {center}
	\item connexion SMTP à la première adresse IP qui répond
	\item si échec : recommencer avec \alert
	    {mailhost-v6.u-strasbg.fr}

    \end {enumerate}

\end {frame}

\begin {frame} {Annonce de services -- SRV}

    Format~:
    \begin {quote}
	\color{blue}
	\_service.\_proto.name SRV prio poids port cible
    \end {quote}

    avec:
    \ctableau {\fC} {|ll|} {
	\textit {service} & nom du service (cf \texttt {/etc/services}) \\
	\textit {proto} & \texttt {tcp}, \texttt {udp}, etc. \\
	\textit {prio} & priorité (0 = plus haute priorité) \\
	\textit {poids} & pour l'équilibrage de charge \\
	\textit {port} & numéro de port \\
	\textit {cible} & nom DNS de la cible \\
    }

    Exemples:
    \begin {center}
	\fC\ttfamily
	\color{blue}
	\begin {tabular} {ll}
	    \_imaps.\_tcp.gmail.com & SRV 5 0 993 imap.gmail.com. \\
	    \_submission.\_tcp.gmail.com & SRV 5 0 587 smtp.gmail.com. \\
	    \_http.\_tcp.pkg.freebsd.org & SRV 10 10 80 pkg0.isc.freebsd.org.
	\end {tabular}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Usages amusants}
    \begin{termblock} {Pourquoi se limiter à des usages banals ?}
	Un serveur peut répondre à des requêtes peu « classiques » :

	\lst{toys.sh}{\fE}{language=sh}

	Cf. \url{https://dns.toys} et d'autres...
    \end{termblock}

    Attention : le protocole peut être détourné à des fins
    moins amusantes \implique DNS menteurs (cf. {\fC\url{https://www.bortzmeyer.org/dns-menteur.html}})
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% DNSSEC
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {DNSSEC}

\begin {frame} {DNS poisoning}

    Empoisonnement des résolutions DNS («~\textit {DNS poisoning}~»).
    
    \medskip

    Objectif~: remplir le cache DNS d'un serveur DNS vulnérable
    avec de fausses informations.

    \bigskip

    Méthode~:
    \begin {enumerate}
	\item
	    amener le serveur DNS vulnérable à interroger un
	    serveur DNS malicieux

	    Exemple~: envoyer un message avec un «~From~» égal à
	    \texttt {toto@pirate.com}.

    \end {enumerate}

\end {frame}

\begin {frame} {DNS poisoning}
    \begin {enumerate}
	\addtocounter {enumi} {1}
	\item
	    le serveur DNS malicieux (mais légitime pour pirate.com)
	    répond normalement, mais ajoute des informations
	    additionnelles

	    Exemple~: www.marchand.com = adresse d'un serveur pirate

	\item
	    le serveur DNS vulnérable ajoute aveuglément ces
	    informations dans son cache. La prochaine fois que la
	    victime essaye d'accéder à www.marchand.com, elle obtient
	    l'adresse du pirate et pas l'adresse légitime.

	\item
	    tant qu'il est dans le cache, le poison continue à se
	    répandre

    \end {enumerate}

    Remède~: utiliser un serveur DNS à jour

\end {frame}


\begin {frame} {DNS poisoning}

    Empoisonnement des résolutions DNS («~\textit {DNS poisoning}~»).

    \begin {center}
	\fig {poison} {.7}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Vulnérabilités DNS}

    Récapitulatif des vulnérabilités de l'infrastructure DNS
    \begin {center}
	\fig {vuln} {.8}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {DNSSEC}

    Extensions de sécurité pour le DNS : DNSSEC

    \begin {itemize}
	\item utilisation de la crytographie pour assurer
	    la vérification des réponses depuis la racine

	\item nouveaux types de resource records
	    \begin {itemize}
		\item signature des enregistrements de la zone~: \code{DNSKEY},
		    \code{RRSIG}
		\item absence d'enregistrement : \code{NSEC3}

		\item délégation sécurisée~: \code{DS}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {DNSSEC -- Signature des enregistrements}

    Signature des enregistrements d'une zone :
    \begin {itemize}
	\item \code{DNSKEY} : clef(s) publique(s) de la zone

	\item \code{RRSIG} : signature d'un ensemble d'enregistrements (mêmes
	    nom et type) avec une clef privée

	\item \code{NSEC3} : non-existence de l'information

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {DNSSEC -- Signature des enregistrements}
    Signature des enregistrements d'une zone :

    \begin {center}
	\fig {rrsig} {.8}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {DNSSEC -- Preuve de non existence}
    Preuve de non existence ?
    \\
    \implique renvoyer une réponse vide ne permet pas de prouver
    (cryptographiquement) l'absence de réponse.

    \medskip

    Solution~: enregistrement de type \code{NSEC3}

    \medskip

    Sur le serveur de noms~:

    \begin {enumerate}
	\item calcul de l'empreinte (hash) de tous les noms des
	    enregistrements de la zone

	\item tri des empreintes, tel que $h_1 < h_2 < ... < h_n$

	\item génération des enregistrements~: \\
	    \begin {center}
	    \color{blue}
	    \fC
	    \begin {tabular} {lll}
		$h_i$ & \code{IN NSEC3} & $h_{i+1}$ $t_1 ... t_{n_i}$ \\
		$h_i$ & \code{IN RRSIG} & ... \\
	    \end {tabular}
	    \end {center}

	    où les $t_j$ sont les types des enregistrements du nom
	    correspondant à $h_i$ (ex: \code{A}, \code{RRSIG},
	    etc.)

	\item le «~suivant~» du dernier ($h_n$) est $h_1$

    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {DNSSEC -- Preuve de non existence}

    Lorsqu'une requête parvient au serveur pour un nom de domaine $d$
    \alert {inexistant}, le serveur renvoie les enregistrements~:

    \begin {center}
    \fC
    \color{blue}
    \begin {tabular} {lll}
	$h_i$ & \code{IN NSEC3} & $h_{i+1}$ $t_1 ... t_{n_i}$ \\
	$h_i$ & \code{IN RRSIG} & ... \\
    \end {tabular}
    \end {center}
    tels que $h_i < \mbox {empreinte} (d) < h_{i+1}$

    \medskip

    Le client peut vérifier que $h_i < \mbox {empreinte} (d) < h_{i+1}$ \\
    \implique preuve de non-existence

\end {frame}

\begin {frame} {DNSSEC -- Preuve de non existence}

    Lorsqu'une requête parvient au serveur pour un nom
    $d_i$ \alert {existant mais sans le type demandé}, le serveur
    renvoie les enregistrements~:

    \begin {center}
    \fC
    \color{blue}
    \begin {tabular} {lll}
	$h_i$ & \code{IN NSEC3} & $h_{i+1}$ $t_1 ... t_{n_i}$ \\
	$h_i$ & \code{IN RRSIG} & ... \\
    \end {tabular}
    \end {center}
    tels que $h_i$ = empreinte $(d_i)$

    \medskip

    Le client peut vérifier que $h_i$ correspond et que
    le type demandé n'est pas cité dans les $t_j$ \\
    \implique preuve de non-existence

\end {frame}

\begin {frame} {DNSSEC -- Délégation sécurisée}
    Nouveau type d'enregistrement : \code{DS} \\
    \implique empreinte de la clef publique de la zone fille \\
    \implique avec \code{RRSIG} : signée par la clef privée de la zone parente

    \begin {center}
	\fig {ds} {.8}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {DNSSEC -- Exploitation}
    Problème opérationnel de DNSSEC : la rotation des clefs

    \begin {itemize}
	\item interaction avec la zone parente (DS) \\
	    coordination, ou interface d'administration nécessaire
	\item obsolescence de la clef \\
	    \implique les enregistrements de la zone deviennent invalides
	\item vérification par les clients (ou les serveurs mandataires) \\
	    \implique les enregistrements de la zone n'existent plus

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {DNSSEC -- Bilan}

    \begin {itemize}
	\item extensions spécifiées dès 2003
	\item peu d'adoption tant que la racine n'était pas signée
	\item peu d'adoption depuis...
	\item fragilité du système de nommage (rotation des clefs)
    \end {itemize}

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Vues DNS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Vues DNS}

\begin {frame} {Vues DNS -- Split DNS}
    Réponses différentes en fonction de l'adresse du client DNS

    \medskip

    Exemple~:

    \begin {center}
	\fig {vues} {.6}
    \end {center}

    \begin {minipage} {.5\linewidth}
	\fC
	Si la requête vient de 172.16.1.0/24~:
	\begin {center}
	    \begin {tabular} {|ll|} \hline
		\code{ns.truc.fr} & \code{A 172.16.1.1} \\
		\code{www.truc.fr} & \code{A 172.16.1.2} \\
		\code{pc.truc.fr} & \code{A 172.16.1.3} \\
		\hline
	    \end {tabular}
	\end {center}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} {.5\linewidth}
	\fC
	Si la requête vient d'ailleurs~:
	\begin {center}
	    \begin {tabular} {|ll|} \hline
		\code{ns.truc.fr} & \code{A 1.2.3.1} \\
		\code{www.truc.fr} & \code{A 1.2.3.2} \\
		\code{postes.truc.fr} & \code{A 1.2.3.3} \\
		\hline
	    \end {tabular}
	\end {center}
    \end {minipage}

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Multicast DNS et Bonjour
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Bonjour}

\begin {frame} {Bonjour}
    Bonjour~:
    \begin {itemize}
	\item système d'autoconfiguration et de découverte de services
	\item centré sur les les réseaux locaux et ad-hoc
	\item initialement développé par Apple \\
	    Appelé «~RendezVous~» avant 2004
	\item repris par le Working Group «~ZeroConf~» de l'IETF
	    \\
	    (groupe fermé en 2004 sans avoir publié de RFC)
    \end {itemize}

    \medskip

    Implémentations~:
    \begin {itemize}
	\item Apple : Bonjour
	\item Open Source : Avahi
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Bonjour}
    3 niveaux~:
    \begin {itemize}
	\item adressage : DHCP ou adresse lien-local (IPv4LL ou IPv6)
	\item nommage : mDNS (Multicast DNS)
	\item découverte de service : DNS-SD (Service Discovery)
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Bonjour -- mDNS}
    Multicast DNS: \url {http://www.multicastdns.org}

    \medskip

    Similaire au DNS, à l'exception de :
    \begin {itemize}
	\item utilisation de l'adresse multicast lien-local
	    pour les requêtes comme pour les réponses
	    \\
	    (addresse = \code{224.0.0.251} ou \code{ff02::fb})
	\item restreint au domaine spécial «~\code{.local}~» \\
	    (et \code{254.169.in-addr.arpa} et \code{8}
	    $\rightarrow$ \code{b.e.f.ip6.arpa})

	\item port UDP 5353
	\item les requêtes peuvent inclure plus d'une question
	\item les réponses doivent inclure toutes les réponses connues
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Bonjour -- mDNS}
    Exemple: adresse IPv4 de \alert {truc}.local ?
    \begin {enumerate}
	\item requête avec la question
	    \\
	    \code{truc.local/A} ?
	\item truc reçoit la question et répond :
	    \\
	    \code{truc.local A 169.254.12.34}
	\item chaque machine qui a reçu cette réponse met à jour
	    son cache
    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Bonjour -- Cache mDNS}
    Chaque machine :
    \begin {itemize}
	\item a un cache mDNS par interface
	\item est à l'écoute des requêtes mDNS :
	    \begin {itemize}
		\item répond quand elle est citée
		\item se souvient de ne pas re-poser la même question
	    \end {itemize}
	\item écoute les réponses mDNS et met à jour son cache
    \end {itemize}

    \medskip

    Quand le TTL d'un enregistrement va expirer :

    \begin {itemize}
	\item s'il y a un \alert {intérêt} à cet enregistrement...
	\item ... alors la machine doit émettre des requêtes (p. ex.
	    à 80~\%, 85~\%, 90~\% and 95~\%) pour le rafraîchir

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Bonjour -- Optimisations de mDNS}
    \begin {itemize}
	\item Groupement de requêtes \\
	    \implique peut-être plus d'une question dans une requête
	\item Suppression des réponses connues \\
	    \implique les requêtes doivent inclure les réponses déjà
		obtenues
	\item Suppression des questions dupliquées \\
	    \implique écoute constante des requêtes
	\item Suppression des réponses dupliquées \\
	    \implique écoute constante des réponses \\
	    \implique ne pas répondre trop vite (délai aléatoire
		$\in$ [0..20] ms)
	\item Limitation de trafic \\
	    \implique délai exponentiel (questions/réponses) : [1..3600] s
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Bonjour -- Obtention d'un nom mDNS}
    
    Je suis une imprimante et je veux m'annoncer comme \alert {truc} :

    \begin {enumerate}
	\item à $t_0$, j'attends un délai aléatoire $d \in [0..250] \mbox {ms}$
	\item à $t_1 = t_0 + d$, j'émets une requête mDNS :
	    \code{truc.local/ANY} ?

	\item si je n'obtiens pas de réponse, je recommence
	    à $t_2 = t_1 + 250 \mbox {ms}$, puis
	    à $t_3 = t_2 + 250 \mbox {ms}$
	\item si j'obtiens une réponse avant $t_4 = t_3 + 250 \mbox {ms}$,
	    je dois choisir un autre nom
	\item si je n'obtiens aucune réponse, je peux m'annoncer :
	    j'envoie 2 réponses non sollicitées (avec un délai de 1 s)
	    avec mon enregistrement~:
	    \\
	    \code{truc.local A 169.254.12.34}
    \end {enumerate}

    Délai court $[t_0..t_4]$ \implique pas de délai aléatoire dans la
    réponse aux tests
\end {frame}

\begin {frame} {Bonjour -- Obtention d'un nom mDNS}
    Concurrence lorsque 2 machines testent simultanément~:
    \begin {itemize}
	\item chacune attend une réponse
	\item quand le délai ($t_4$) expire, elles s'annoncent toutes
	    les deux
    \end {itemize}
    \medskip
    Solution :
    \begin {itemize}
	\item chaque machine teste avec l'enregistrement proposé dans
	    la section «~autorité~» de la requête DNS
	\item quand les machines détectent un test, elles comparent
	    les enregistrements proposés : l'enregistrement
	    lexicographiquement le plus grand gagne !\\
	    \code{truc.local A 169.254.12.34}
		$<$ \code{A 169.254.12.35}
	\item la machine la plus basse lexicographiquement attend 1 s
	    et recommence
	\item la machine la plus haute lexicographiquement ignore
	    le test de l'autre
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Bonjour -- mDNS unicast}
    Utilisation de l'unicast~: 

    \begin {itemize}
	\item un nœud se connecte à un réseau, il doit apprendre
	    son environnement

	\item son cache mDNS est vide

	\item utilisation de l'unicast pour éviter une surcharge réseau
	    \begin {itemize}
		\item requête avec l'adresse de destination multicast
		    habituelle et le flag QU (au lieu de QM
		    habituellement)
		\item les machines qui répondent doivent utiliser
		    l'adresse unicast de l'émetteur pour répondre
		    directement (si dans le même sous-réseau)
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    Utilisation de requêtes dirigées : également possible \\
    \implique applications spécialisées, gestion réseau, etc.
\end {frame}

\begin {frame} {Bonjour -- DNS-SD}
    Comment configurer automatiquement certains services ?

    \begin{itemize}
	\item comment indiquer le serveur de courrier électronique
	    d'une organisation ?
	\item comment indiquer où mon système doit aller chercher
	    ses mises à jour ?
    \end{itemize}

    \implique DNS-SD = Service Discovery \url{http://dns-sd.org/}
\end {frame}

\begin {frame} {Bonjour -- DNS-SD}
    DNS-SD utilise les enregistrements \code{SRV} du DNS

    \medskip

    Mais problème avec les enregistrements \code{SRV} :

    \begin {itemize}
	\item ils sont parfaits si tous les \code{SRV} sont équivalents
	    \\
	    \implique idéal pour obtenir n'importe quel serveur IMAPS
	\item ils sont inadaptés si je veux une imprimante en particulier
	    \\
	    \implique tous les \code{SRV} \alert {\_ipp.\_tcp} ne sont pas
	    équivalents
    \end {itemize}

    \bigskip

    \implique DNS-SD introduit une chaîne de caractères lisible par
    un humain dans un enregistrement \code{PTR}~:

    \begin{center}
	\fC
	\code{\_service.\_proto.dom PTR instance.\_service.\_proto.dom}
    \end{center}

    \begin {itemize}
	\item «~instance~» est une chaîne UTF-8 (max 63 octets)
	\item Exemple (fictif) : \\
	    {\fC\code{\_ipp.\_tcp.unistra.fr PTR \alert{Ma Laserjet}.\_ipp.\_tcp.unistra.fr}}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Bonjour -- DNS-SD}
    Étapes après la requête \code{PTR}~:

    \begin {enumerate}
	\item demander le \code{SRV} pour \code{instance.\_service.\_proto.domain}
	    \\
	    \implique obtenir le nom DNS et le numéro de port
	    \\
	    (un seul \code{SRV} par instance)
	\item demander le \code{TXT} pour \code{instance.\_service.\_proto.domain}
	    \\
	    \implique informations complémentaires (file
	    d'impression, espace disque, etc.)
	    \\
	    jusqu'à 65535 octets, mais limite = taille des paquets
    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Bonjour -- DNS-SD}

     Je veux imprimer quelque chose sur mon imprimante~:
     \begin {enumerate}
	\item requête : \code{\alert {\_ipp.\_tcp}.local/PTR} ?
	    \\
	    \implique {\fB\code{\_ipp.\_tcp.local PTR \alert {Ma Laserjet}.\_ipp.\_tcp.local}}
	\item requête : \code{\alert {Ma Laserjet}.\_ipp.\_tcp.local/SRV} ?
	    \\
	    \implique {\fB \code{Ma Laserjet.\_ipp.\_tcp.local SRV 0 0 631 \alert {truc.local}}}
	    \\
	    \implique {\fB\code{\alert {truc.local} A/AAAA ...}}
	\item requête : \code{\alert {Ma Laserjet}.\_ipp.\_tcp.local/TXT} ?
	    \\
	    \implique {\fB\code{Ma Laserjet.\_ipp.\_tcp.local TXT Papersize=A4}}
    \end {enumerate}

    \bigskip

    En pratique, les requêtes 2 et 3 n'existent pas : l'information est
    déjà renvoyée dans la section «~additionnelle~» de la réponse 1
\end {frame}

\begin {frame} {Bonjour -- DNS-SD}
    Comment obtenir tous les services disponibles~?

    \medskip

    Requête: \code{\_services.\_dns-sd.\_udp.domain/PTR} ?

    \implique \code{\_services.\_dns-sd.\_udp.domain PTR \_ssh.\_tcp.domain.} \\
    \implique \code{\_services.\_dns-sd.\_udp.domain PTR \_ipp.\_tcp.domain.} \\
    \implique \code{\_services.\_dns-sd.\_udp.domain PTR \_http.\_tcp.domain.} \\
    \code{...}

    \medskip

    \implique pour le diagnostic
\end {frame}

\begin {frame} {Bonjour -- Wide Area Bonjour}
    DNS-SD peut utiliser le DNS traditionnel avec l'arborescence globale

    \medskip

    Énumération pour le domaine d :

    \ctableau {\fC} {|rl|} {
	\code{b.\_dns-sd.\_udp.d} & liste des domaines pour le browsing \\
	\code{db.\_dns-sd.\_udp.d} & domaine de browsing par défaut \\
	\code{r.\_dns-sd.\_udp.d} & liste des domaines pour l'enregistrement
	    de services \\
	\code{dr.\_dns-sd.\_udp.d} & domaine d'enregistrement par défaut \\
	\code{lb.\_dns-sd.\_udp.d} & domaine de browsing legacy \\
    }

    \bigskip

    Exemples:
    \begin {itemize}
	\item \code{\fD db.\_dns-sd.\_udp.dns-sd.org. PTR dns-sd.org.}
	\item \code{\fD b.\_dns-sd.\_udp.dns-sd.org. PTR
		IL 2 4th. Floor South.dns-sd.org.}
    \end {itemize}
\end {frame}
